\section{Dosimetría y protección contra la radiación}
La radiación es una parte inexorable de muchos procesos que mejoran nuestra
calidad de vida:
producción nuclear de energía, 
diagnóstico y terapias médicas, 
y mediciones con fines científicos e industriales.
El conocimiento de su producción, propagación y efectos biológicos
es el punto de partida para 
proteger a las personas y el ambiente de sus efectos deletéreos
\cite{iaea_radiation_????}.
Con este objetivo surgen organizaciones como la International Commission on
Radiological Protection\cite{_icrp_????} y la International Atomic Energy
Agency\cite{iaea_official_????}.
Las mismas crean recomendaciones para la seguridad en el uso de la radiación,
tanto para los usuarios como para orientar la legislación en cada país.

En todo contexto donde se emplea radiación 
hay criterios para la exposición máxima 
que pueden sufrir pacientes,
trabajadores y el público general.
Estos criterios se establecen balanceando los daños y beneficios,
que no siempre se dan en la misma persona 
(energía nuclear versus radioterapia).

Para limitar la exposición,
se definen prácticas a distintos niveles organizativos.
A nivel operativo, se planean las manipulaciones de material radioactivo
para minimizar la dosis.
Asimismo, se monitorea la dosis recibida por trabajadores 
mediante distintos tipos de dosímetros,
y se controla la contaminación del ambiente de trabajo.
Esto se acompaña con la creación de protocolos para el trabajo seguro
que incluyen roles pre-establecidos para responder a accidentes.

A nivel más alto, en cada organización se busca una cultura de seguridad:
involucrando a los trabajadores en la creación e implementación de las normas,
buscando transparencia y responsabilidad individual. 

Esto sigue con 
la regulación de las empresas, tanto de forma externa 
(gubernamental e internacional) como interna (revisión por pares mediante
organizaciones como la World Association of Nuclear Operators
\cite{washington_practice_1997}).
\subsection{Dosis}
Los efectos de la exposición a la radiación varían con 
\begin{itemize}
    \item flujo de partículas,
    \item tiempo de exposición,
    \item tipo de partícula incidente ($\alpha$, $\beta$, $\gamma$, etc.),
    \item sustancia donde incide,
    \item clase de estructuras presentes en el blanco (tejido graso o ADN,
        pads o celdas de memoria),
    \item condiciones del blanco (estadío de vida de una célula
        \cite{podgorsak_radiation_2005}, polarización de un circuito),
\end{itemize}etc.
Como punto de partida para cuantificar el efecto de la radiación ionizante
se define la \emph{dosis}: energía depositada por unidad de masa.
Unidades típicas son Gray 
(\SI{1}{\Gray} = \SI{1}{\joule\per\kilo\gram}) 
y rad 
(\SI{1}{\rad} = \SI{0.01}{\Gray}).

Para evaluar los efectos de una exposición o serie de exposiciones en humanos,
se calcula la dosis equivalente\cite{martin_effective_2007}.
Teniendo en cuenta las respuestas distintas de cada tejido,
se definen factores de peso $w_t$ para cada uno.
Asimismo, cada tipo de partícula tiene un factor de peso $w_r$
en función de su capacidad de dañar células.
Ponderando cada tipo y zona de radiación con estos factores se calcula un
número $E$ que representa de manera más precisa el daño total al organismo:
\begin{align*}
    E = \sum_r w_r \sum_t w_t D_{r,t}
\end{align*}
con $D_{r,t}$ la dosis de partículas $r$ recibida por el tejido $t$.
% TODO: linear no threshold model
